\hrulefill
\section{Umsagnarökfræði ('predicate logic')}
\begin{quote}
    KHR 1.4
\end{quote}
Umsagnarökfræði ('predicate logic') fjallar um fullyrðingar sem innihalda breytur sem geta haft mismunandi gildi. Slíka fullyrðingu má nefna yrðingafall ('propositional function'). 

\dotfill
\subsection{Yrðingarföll ('propositional function')}
Dæmi um yrðingarfall með einni breytu: 
	\begin{enumerate}[-]
		\item[] {$ P(x): x > 5 $}
		\item Yrðingarfallið er þá satt eða ósatt eftir því hvaða gildi er sett inn í breytuna.
		\item {$ P(7): 7 > 5 = T$}
		\item {$ P(2): 2 > 5 = F$}
	\end{enumerate}
	
Yrðingarfall getur haft fleiri en eina breytu, hér er dæmi:
	\begin{enumerate}[-]
		\item[] {$ Q(x,y): x + y = 5$}
		\\ {$ Q(4,7): 4 + 7 = 5$} er þá ósönn
		\\ {$ Q(3,2): 3 + 2 = 5$} er þá sönn
		\item Breytan þarf ekki að vera tala, það gæti verið texti. En það þarf að tiltaka um hvað dæmið sé, þ.e. "universe of discourse". 
	\end{enumerate}
\dotfill
\subsection{Kvantarar ('quantifiers')}
\subsubsection*{Allsherjarkvantari ('for all')}
Allsherjarkvantari táknar að yrðingarfallið gildir um alla ('for all')
	\begin{enumerate}[ ]
		\item[] Hann er táknaður með {$ \forall  $}x P(x)
		\item {$ \equiv $} Fyrir öll x gildir að P(x) sé sönn 
		\item {$ \equiv $} Fyrir sérhvert x gildir P(x)
	\end{enumerate}
\subsubsection*{Tilvistarkvantari ('exists')}
Tilvistarkvantari táknar að yrðingarfallið gildi um einhvern ('there exists')
	\begin{enumerate}[ ]
		\item Hann er táknaður með {$ \exists $}x P(x)
		\item {$ \equiv $} Til er x þannig að P(x) er sönn
		\item {$ \equiv $} Fyrir eitthvert x gildir P(x)
		\item {$ \equiv $} Það er að minnsta kosti eitt x þannig að P(x) er sönn
	\end{enumerate}
	